# 视频01

+ 波兹曼常数
$$
k = 1.3806505(24)\times 10^{-23} J/k
$$

+ 假设没有电场,带电粒子受到的力为（磁场方向取$z$轴正方向）
$$
\begin{eqnarray}
\vec{f} &=& q\vec{E} + \vec{j}\times \vec{B} \\
&=& q\vec{E} + q\vec{v}\times \vec{B} \\

m\frac{d\vec{v}}{dt} &=&q\vec{v}\times \vec{B}\\
\vec{B} &=& (0,0,B_0)\\
\vec{v} &=& (v_x,v_y,v_z)\\

\vec{v}\times \vec{B} &=&
\left|
\begin{matrix}
i &j& k \\
v_x & v_y & v_z \\
0 & 0 & B_0

\end{matrix}
\right|
=(v_yB_0,-v_xB_0,0)\\

\end{eqnarray}
$$
可以得到
$$
\begin{eqnarray}
m\frac{d}{dt}\left(v_x,v_y,v_z\right) &=&q(v_yB_0,-v_xB_0,0)\\
m\dot{V}_x &=& qv_yB_0\\
m\dot{V}_y &=& -qv_xB_0\\
m\dot{V}_z &=& 0\\
\end{eqnarray}
$$
继续可得
$$
\begin{eqnarray}
m\ddot{V}_x &=&q\dot{V}_yB_0\\
&=&-q^2B_0^2v_x/m \\

\ddot{V}_x + \left(\frac{qB_0}{m}\right)^2V_x &=& 0\\
\ddot{V}_y + \left(\frac{qB_0}{m}\right)^2V_y &=& 0
\end{eqnarray}
$$
可以得到两个**二阶常系数微分方程**
其特征方程为
$$
\begin{eqnarray}
\lambda^2 + \left(\frac{qB_0}{m}\right)^2 &=& 0 \\
\lambda &=& \pm \frac{qB_0}{m}i \\


\end{eqnarray}
$$
另回旋频率为$\omega_c=\frac{|q|B}{m}$
$$
\begin{eqnarray}
V_x &=& C_1\cos\omega_ct + C_2\sin \omega_ct   \\
V_y &=& C_3\cos\omega_ct + C_4\sin \omega_ct   \\
-C_1\omega_c\sin\omega_ct+C_2\omega_c\cos \omega_ct&=& \omega_c\left(C_3\cos\omega_ct + C_4\sin \omega_ct\right)\\
C_2 &=& C_3\\
C_1 &=& -C_4\\
V_x &=& C_1\cos\omega_ct + C_2\sin \omega_ct   \\
V_y &=& C_2\cos\omega_ct - C_1\sin \omega_ct   \\
\end{eqnarray}
$$






# 视频02
+ 粒子在做圆周运动
$$
\begin{eqnarray}
V_x^2+V_y^2 &=& C_1^2+C_2^2 = 常数    \\
V_x &=& \sqrt{C_1^2+C_2^2}\cos(\omega_c t - \phi)\\
V_y &=& \sqrt{C_1^2+C_2^2}\sin(\omega_c t - \phi)
\end{eqnarray}
$$

+ 取初始相位$\phi=0$,回旋速度$V_{\perp}$,表示垂直于磁场平面的速度
$$
V_{\perp}=\sqrt{C_1^2+C_2^2}
$$
+ 回旋频率$\omega_c=\frac{qB_0}{m}$

+ 对$v_x,v_y$积分可以求得轨迹方程
$$
\begin{eqnarray}
x - x_0 &=& \sqrt{C_1^2+C_2^2}\int_{0}^{t_0}\cos(\omega_c t)dt\\
y - y_0 &=& \sqrt{C_1^2+C_2^2}\int_{0}^{t_0}\sin(\omega_c t)dt\\

x - x_0 &=&  \frac{V_{\perp}}{\omega_c}\sin(\omega_ct_0)\\
y - y_0 &=& -\frac{V_{\perp}}{\omega_c}\cos(\omega_ct_0)\\

(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 & = & V_{\perp}^2

\end{eqnarray}
$$

+ 记拉莫回旋半径$\rho = \frac{V_{\perp}}{\omega_c}$,$(x_0,y_0)$为回旋中心


# 视频03
+ 考虑加入电场$\vec{E}=(E_x,0,E_z)$
$$
\begin{eqnarray}
m\frac{dv}{dt}&=&q\vec{E}+q\vec{v}\times \vec{B}\\
\vec{v} &=& (v_x,v_y,v_z)\\
\vec{E} &=& (E_x,E_y,E_z)\\
\vec{B} &=& (0,0,B_0)\\
m\frac{d}{dt}(v_x,v_y,v_z)&=&q(v_yB_0,-v_xB_0,0)+q(E_x,0,E_y)\\
&=&q(E_x+v_yB_0,-v_xB_0,E_z)\\

m\dot{V_x} &=& q(E_x + v_yB_0)\\
m\dot{V_y} &=& -qv_xB_0\\
m\dot{V_z} &=& qE_z\\

\end{eqnarray}
$$

+ 解答过程
$$
\begin{eqnarray}
\dot{V}_z&=& \frac{q}{m}E_z\\
V_z&=&\frac{q}{m}E_z t + V_{z0}\\
m\ddot{V_x} &=& qB_0\dot{V}_y = qB_0\times (-\frac{qB_0}{m}V_x)=-\left(\frac{q^2B_0^2}{m}\right)V_x\\
\ddot{V_x}+\left(\frac{qB_0}{m}\right)V_x&=&0\\
\omega_c &=& \frac{qB_0}{m},\lambda = \pm \omega_c i\\
V_x &=&C_1\cos\omega_ct + C_2\sin\omega_ct\\
\dot{V}_y &=&-\omega_cV_x =-\omega_c(C_1\cos(\omega_ct) + C_2\sin(\omega_ct))\\
V_y&=&C_2\cos(\omega_ct)-C_1\sin(\omega_ct) + C_3\\
m\left[ -C_1\omega_c \sin(\omega_ct)+ C_2\omega_c\cos(\omega_ct)\right] &=& qE_x　+ qB_0\left[C_2\cos(\omega_ct)-C_1\sin(\omega_ct) + C_3\right]\\
qE_x + qB_0C_3 &=& 0\\
C_3 &=&-\frac{E_x}{B_0}
\end{eqnarray}\\

\begin{cases}
V_x = C_1\cos(\omega_ct) + C_2\sin(\omega_ct)\\
V_y = C_2\cos(\omega_ct) - C_1\sin(\omega_ct) - \frac{E_x}{B_0}\\
V_z = \frac{q}{m}E_z t + C\\
\hat{V}_y = V_y+\frac{E_x}{B_0} = C_2\cos(\omega_ct) - C_1\sin(\omega_ct)\\
V_{\perp} = \sqrt{V_x^2 + \hat{V}_y^2}=\sqrt{C_1^2+C_2^2}\\
V_x = V_{\perp}\cos(\omega_ct+\phi)\\
\hat{V}_y = -V_{\perp}\sin(\omega_ct+\phi)
\end{cases}\\
$$

+ 得到速度公式后可以积分得到位移
$$
\begin{eqnarray}
x-x_0 &=& \int{V_x}dt=\int{C_1\cos(\omega_ct) + C_2\sin(\omega_ct)}dx\\
&=&\frac{1}{\omega_c}\left[C_1\sin(\omega_ct)-C_2\cos(\omega_ct)\right]\\
&=&r_L\sin(\omega_ct+\phi)\\
r_L&=&\frac{\sqrt{C_1^2+C_2^2}}{\omega_c}\\
V_y+\frac{E_x}{B_0} &=&-V_{\perp}\sin(\omega_ct+\phi)\\
V_y &=& -V_{\perp}\sin(\omega_ct +\phi)- \frac{E_x}{B_0}\\
y-y_0 &=& -\int{(V_{\perp}\sin(\omega_ct+\phi)+\frac{E_x}{B_0})dt}\\
&=&\frac{V_{\perp}}{\omega_c}\cos(\omega_ct+\phi)-\frac{E_x}{B_0}t\\
&=&r_L\cos(\omega_ct+\phi)-\frac{E_x}{B_0}t

\end{eqnarray}
$$

+ 由上式可知, $V_x,V_y$的第一项代表的是拉莫尔回旋运动,而$V_y$的第二项代表带电粒子沿着$y$的方向，大小为常数的速度叠加在回旋运动上，这一速度被称为**漂移(drift)速度**,因为这里是垂直磁场上的电场引起的漂移，故称为**电漂移速度**,记作
$$
v_E = -\frac{E_x}{B}
$$
与电荷正负无关.




+ 对于一般情况,把速度分解为回旋速度$V_e$和漂移速度$\vec{V_E}$,其中$\vec{V_e}$为常向量
$$
\begin{eqnarray}


\vec{V} &=& \vec{V_e} + \vec{V_E}\\

m\frac{d\vec{V}}{dt} &=& q(\vec{E}+\vec{V}\times \vec{B}) \\



m\frac{d\{\vec{V_e} + \vec{V_E}\}}{dt} &=& q(\vec{E}+\{\vec{V_e} + \vec{V_E}\}\times \vec{B}) \\


m\frac{d\{\vec{V_e} \}}{dt} &=& q(\vec{E}+\{\vec{V_e} + \vec{V_E}\}\times \vec{B}) \\






\end{eqnarray}
$$

# 视频04

+ 只考虑电场偏移运动,计算偏移速度，偏移速度方向与磁场方向垂直
$$
\begin{aligned}
m\frac{d\vec{V}_e}{dt}  =  q(\vec{E}+\vec{V}_E\times \vec{B}) &=&\vec{0}\\
(\vec{E}+\vec{V}_E\times \vec{B})\times \vec{B}&=& 0\\
(B\times C)\times A &=& (A\cdot B)C-(A\cdot C)B \\
\vec{E}\times \vec{B}+\vec{V}_E\times \vec{B}\times \vec{B}=\vec{E}\times \vec{B}+\vec{B}\cdot\vec{V}_E\vec{B}-\vec{B}\cdot\vec{B}\vec{V}_E &=& 0\\
\vec{V}_E&=&\frac{\vec{E}\times \vec{B}}{\vec{B}^2}

\end{aligned}
$$

+ 电场的情况下**没看懂,好大的问号**
$$
\begin{aligned}
????
\vec{F} &=& q\vec{E}\\
\vec{F} + q\vec{V}_E\times B &=& m\frac{dV_E}{dt}=0\\
q\vec{E} &=& q \vec{V}_E\times \vec{B}\\

(F + qv_E\times B)\times B &=& m\frac{dv_E}{dt} = 0\\
F\times B &=& qv_E\times B\times B\\
F\times B &=&q( B\cdot)\\
V_E &=& \frac{1}{q}\frac{E\times B }{|B|^2}\\

????
\end{aligned}
$$

+ 由此可以得出重力漂移,离子重力偏移远远大于电子的重力漂移(要求重力场方向与漂移速度方向始终为垂直)
$$
\begin{aligned}
m\vec{g}+q\vec{V}_E\times \vec{B} &=& 0\\
m\vec{g}\times \vec{B} + q\vec{V}_E\times \vec{B}\times \vec{B} &=& 0\\
m\vec{g}\times \vec{B}  & =&  q|B|^2\vec{V}_E\\

\vec{V}_E&=&\frac{m}{q}\frac{\vec{g}\times \vec{B}}{|B|^2} \\
\end{aligned}
$$


+ 梯度磁场漂移(磁场不均匀的情况下),磁场在回旋中心处按泰勒级数展开?????
  + $\vec{B}_0$是回旋中心所在点的磁场强度
  + $\vec{r}$是带电粒子相对于回旋中心的位置矢量(回旋中心极为原点),即拉莫回旋的位矢$\vec{r}_{L}$
  $$
  \begin{aligned}
  \vec{B}(\vec{r}) &=& \vec{B}_0 +(\vec{B}\cdot\Delta)\vec{B}+...
  \end{aligned}
  $$
  + 分量形式(假设磁场只有在y方向上有变化)
  $$
  \begin{aligned}
  (0,0,B_z)&=&(0,0,B_0) + (0,0,y\frac{\partial B_z}{\partial{y}})+...
  \end{aligned}
  $$
  
  




